**艾蘭路球場**()是[列斯聯的主場](../Page/列斯聯足球會.md "wikilink")，亦是[西約克郡境內最大的球場](../Page/西約克郡.md "wikilink")\[1\]，並且是[英格蘭第十一大的球場](../Page/英格蘭.md "wikilink")，除了[英超球隊的主場外](../Page/英格蘭足球超級聯賽.md "wikilink")，艾蘭路球場就是全英格蘭最大的球場。艾蘭路球場屢次作為英格蘭[足總杯的決賽場地](../Page/英格蘭足總杯.md "wikilink")\[2\]，
並且在[1996年歐洲國家盃被選為](../Page/1996年歐洲國家盃.md "wikilink")8個比賽場地之一\[3\]。除了運動外，艾蘭路球場亦曾為多名歌手或組合的[音樂會場地](../Page/音樂會.md "wikilink")，包括[皇后樂隊](../Page/皇后樂隊.md "wikilink")、[U2](../Page/U2樂團.md "wikilink")、和[皇帝首領](../Page/皇帝首領.md "wikilink")\[4\]\[5\]\[6\]\[7\]。艾蘭路球場一共分為四個看台，李維北看台、東看台、南看台和約翰查爾斯看台，合共容量達40,242。

在球場未建成前的地方被稱謂老孔雀廣場，1898年在這建裡成了這座球場。由於該地臨近艾蘭鎮的緣故，球場被命名為艾蘭路球場(Elland
Road)。1904年，列斯城(列斯聯的前身)接手了這塊球場。1904年10月15日，列斯城在艾蘭路球場進行了揭幕戰，對手是[侯城](../Page/侯城足球會.md "wikilink")。共有大約3000名觀眾觀看了這場比賽，以0-2敗陣。1904年，列斯城(列斯聯的前身)加入時開始使用，1905年列斯市獲選加入足球聯盟乙組聯賽時在西面加建可容5,000觀眾的有蓋新看臺。1919年列斯城因非法付款醜聞而關閉，列斯聯正式成立並沿用艾蘭路球場為主場，改善設施，為艾蘭路階梯看臺加建上蓋，有時為應付過多的觀眾而臨時搭建棚台，故被暱稱為雞棚(Scratching
Shed)。新建在一方的看臺及北面龍門後方的階梯看臺，被稱為以紀念十九世紀末[英國與](../Page/英國.md "wikilink")[南非的](../Page/南非.md "wikilink")[布耳戰爭一役中有](../Page/布耳戰爭.md "wikilink")322名英兵陣亡的一座小山。1953年增加汛光燈。1985年列斯聯以250萬[英鎊將艾蘭路球場賣給](../Page/英鎊.md "wikilink")[列斯市議會並訂下](../Page/利茲.md "wikilink")125年的長期租約，及後在1998年以1,000萬英鎊贖回。為減輕負債，列斯聯在2004年再次出售艾蘭路球場，訂定25年租約及在財政改善時回購的條款。

## 艾蘭路球場結構

### 約翰查理士西看臺

艾蘭路球場的西看臺，在1956年9月曾遭大火破壞，耗資18萬英鎊修復，才於1957年8月重新開放。在看臺的頂部設有弔掛電視評述室和供有關人員出入的走道，電台和報紙媒體的設施都在這個看臺。看臺上的董事包廂用作供主客兩隊的高層到場觀看比賽用。列斯聯的名宿[約翰·查爾斯在](../Page/約翰·查爾斯.md "wikilink")2004年2月不幸去世，西看臺更名以作紀念。

### 南看臺

暱稱雞棚的南看臺直到1974年才投放50萬英鎊改建為擁有16個行政包廂的新看臺，包廂與一間行政餐廳相連。1988/98年賽季再作擴建，增添16個行政包廂。1974年被擱置的南看臺與洛菲爾德斯路合併計劃工程在1991年得以推行，在9月完工後就是東南角看臺，主要用來提供席位給客隊球迷，如預計有大量客隊球迷，整個南看臺會開放給客隊球迷使用。

### 東看臺

東看臺始建於1992/93賽季，代替原來的洛菲爾德斯路看臺,設有25個行政包廂，是全世界最大的懸壁式看臺。東看臺底層是家庭看臺，上層則開放給其他觀眾。

### 李維北看臺

在1994年賽季結束後，為遵從泰萊報告而將斯比恩看臺(Kop)改建為7,000座席看臺，以[唐·李維命名](../Page/唐·李維.md "wikilink")，從而使艾蘭路正式成為全座席的球場。在重建後，看臺內加建鋪有地毯的酒吧及新的快餐小食店。同年10月由球會主席勳爵和唐·李維的遺孀李維夫人主持揭幕。李維看臺亦以列斯聯的死忠球迷聚集而聞名，響亮的打氣歌聲往往在這裡開始再傳遍整個艾蘭路\[8\]。

### 獎盃陳列室

這裡擺放了大部分列斯聯征戰過程中所贏得的獎盃，包括足總杯和[世界盃獎盃的複製品](../Page/世界盃獎盃.md "wikilink")。1966年，[英格蘭奪得世界盃](../Page/英格蘭足球代表隊.md "wikilink")[冠軍後](../Page/冠軍.md "wikilink")，本土的所有足球會都獲贈一座世界盃複製品以供紀念，而所有贏得過足總杯足球會同樣也可以獲得一座足總杯複製品。
成員吧外面的櫃架上擺放著列斯聯傳奇教練唐·李維捐贈給列斯聯的個人獎盃，包括唐李維代表英格蘭出賽時所獲贈的帽子(英格蘭在過去每場國家隊的比賽後都會向每個球員餽贈一頂帽子，以作留念。但這已經成為歷史，球員現在要代表國家隊出場三次才能獲此餽贈)。

## 參考文獻

[Category:英格蘭足球場](../Category/英格蘭足球場.md "wikilink")
[Category:利茲聯足球俱樂部](../Category/利茲聯足球俱樂部.md "wikilink")
[Category:英超球場](../Category/英超球場.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.